%\section{Identificação da proposta}

%Tipo (introdutório ou avançado), idioma (português ou inglês) e
%um resumo curto (máximo de 200 palavras) descrevendo o objetivo principal do tutorial.

\subsection*{Resumo}

%O aspecto mais revolucionário do movimento de software livre~\cite{fsf} não
%está na questão do código ser aberto, mas no fato de ter sido a primeira
%comunidade a explorar as novas possibilidades de desenvolvimento e colaboração,
%geograficamente distribuídos, que a Internet possibilita.
%%
%A Internet potencializou a interação das primeiras comunidades de software
%livre, como a BSD (\textit{Berkeley Software Distribution}) e o projeto GNU
%(liderado pela \textit{Free Software Foundation}), bem como o desenvolvimento
%do \textit{kernel} Linux.
%%
%O maior impacto da Internet na indústria de software se deu através do
%desenvolvimento aberto, colaborativo e distribuído, como é o caso do software
%livre, que vem transformando essa indústria desde então~\cite{benkler2006,wasserman2011}.
%
O modelo de produção e compartilhamento de software por meio da Internet,
caracterizado pelo desenvolvimento aberto, colaborativo e distribuído, tem
contribuído para o surgimento de sistemas de alta qualidade, tanto para fins
acadêmicos quanto comerciais.
%
Neste tutorial serão apresentadas importantes técnicas e ferramentas que
auxiliam a produção e manutenção de software nesse modelo de desenvolvimento e
servem como infraestrutura básica para a manutenção do ecossistema de projetos
de software livre.
%
Além da popularização das técnicas, espera-se que este tutorial contribua para
a familiarização dos envolvidos com as ferramentas apresentadas, favorecendo
uma possível adoção dessas técnicas e ferramentas em seus projetos, bem como
uma futura coloboração com projetos de software livre.

\begin{description}
\item[Tipo:] Tutorial Avançado.
\item[Idioma:] Português.
\end{description}

%\subsection{Tipo e idioma do tutorial}
%
%Este tutorial será apresentado em \textbf{português} e está classificado como
%do tipo \textbf{avançado}, pois exige experiência com gerenciamento e
%desenvolvimento de software.
%%
%Noções de testes automatizados e integração contínua de código-fonte é
%desejável aos participantes.
